Interviu cu Solomon Marcus
și Neagu Djuvara
realizat de Cătălin Ștefănescu,
Garantat 100%, 9, 16, 23 octombrie 2011
C.Ș.: Mesajul pe care vrem să‑l transmitem în mod
clar este acela că „a asculta” și „a învăța” sunt două mari
șanse de a câștiga discernământ.
Avem norocul să se afle printre noi oameni care ne
pot da aceste șanse. Doi dintre ei ne‑au făcut cinstea de a
participa la emisiunea noastră. Doi invitați cu anvergură
intelectuală impresionantă și cu experiențe de viață care
se întind pe parcursul a 86 de ani, în cazul unuia dintre
invitați și 95 de ani, în cazul celuilalt. Acești invitați
sunt personalități de prim rang ale elitei românești,
iar prezența lor în această emisiune e pentru noi un
privilegiu.
Doamnelor și domnilor, suntem onorați să le
spunem bun venit la „Garantat 100%”, dlui. acad.
Solomon Marcus și dlui. prof. Neagu Djuvara. Bună
seara!
S.M.: Bună seara!
N.Dj.: Bună seara!
742

Dezmeticindu-ne

C.Ș.: Îndrăznesc să deschid întâlnirea din seara
asta cu o întrebare care sună ca la sondajele de opinie:
Stimați domni, în ce direcție credeți că se îndreaptă țara
noastră acum? O să îndrăznesc să îl provoc prima dată pe
dl. acad. Solomon Marcus.
S.M.: Vă mărturisesc că nu știu să răspund la o
întrebare de acest fel, nu am competența, pentru că
întrebarea dumneavoastră acoperă zone foarte variate.
Dar ca unul care în ultimii ani a călătorit foare mult prin
lume, pot să vă spun că, dacă asta ne poate liniști, multe
dintre neajunsurile vieții noastre le‑am regăsit și în alte
părți, poate ceva mai puțin în țările scandinave. Cred că
știu ce trebuie să facem în domeniul educației, pentru că
impresia mea este că mai toate neajunsurile pe care le
vedem tot timpul provin în ultimă instanță din deficiențe
în zona educației. Începând cu educația în familie, la
grădiniță, la școala primară, toate neajunsurile pe care
le vedem astăzi sunt neajunsurile școlilor pe care le‑am
urmat ieri.
C.Ș.: Vă promit că ne întoarcem la educație cu
siguranță. Domnule profesor, aceeași întrebare ca la
sondaj. În ce direcție credeți că ne îndreptăm? Bună, rea,
nu știu să răspund, nu vreau să răspund...
N.DJ.: Am privilegiul de a avea pe cineva care deja
a pus pe șine problema. Chestiunea educației mă duce
la o idee pe care am avut‑o și am scris‑o și anume că
743

Solomon Marcus

„buba” cea mare a românilor de azi, mult mai mare decât
era când eram eu copil, adică în vechea Românie, e că
românul nu a fost niciodată un model de cinste. Parcă la
o scară mai modestă, mai cu seamă țăranul mai asculta
de vorba popii, de un învățător, de un boier care îl mai
ajuta financiar, exista un cadru care mai dregea lucrurile.
Regimul comunist a avut, printre alte păcate, acela de a
muta oamenii de la sat la oraș, dintr‑un sat în altul, de
a băga la închisoare oamenii din toate straturile. Să nu
credeți că au luat numai vârfurile de la academie. I‑au
luat din fiecare sat pe toți cei mai harnici și mai buni
gospodari, i‑au băgat la dubă, i‑au bătut, i‑au chinuit
și i‑au pus în fruntea satului pe cei mai tâmpiți. Toate
chestiunile acestea au adus un rezultat absolut dramatic.
Mai întâi, sistemul economic care a fost stabilit de
comunism se spunea că se face pentru oameni, dar chiar
omul care nu era posesor de pământ și lucra în dijmă,
din acea dijmă primea jumătate. Din ce lucrau pentru
comuniști primeau 20%, deci când au fost nițel treziți din
basmul care li se spunea înainte, și‑au dat sema că era
mai greu decât înainte. Îmi aduc aminte de o povestioară
foarte drăguță: ține minte 5 cuvinte: „e mai rău ca
înainte”.
S.M.: Parafrază la o zicală legionară.
N.Dj.: Da...Și deci, din acest motiv, adică din
faptul că fiecare om din țara asta a avut impresia că este
744

Dezmeticindu-ne

furat de către stat, de sistem, a zis că era legitim, moral
să fure. Și au furat pe capete. Când m‑am întors în țară
după 45 de ani, mărturisesc că mă înșelasem în socoteala
mea ce voi regăsi. Din studierea istoriei României,
ziceam că românul știe la nevoie să plece capul, dar
am găsit o deosebire extraordinară. Intrase în sângele
românului că este legitim să furi pentru că te fură statul.
Acum nu te mai fură statul, dar te fură cei crescuți
de stat și sunt în fruntea țării. Revin la ceea ce spuneați
dvs. cu educația, unde cred că nu ne‑am putea vindeca
decât cu o lungă educație. Dacă aș fi fost eu președintele
republicii, unul dintre lucrurile pe care le‑aș fi făcut ar
fi fost să fac o mare adunare a învățătorilor și să le spun
că, din tot ce îi învățați pe copii, cel mai însemnat e să
le readuceți aminte că furtul este unul dintre crimele
prevăzute de decalog, lucru care s‑a uitat.
C.Ș.: Că tot veni vorba de crimă, știu că ați văzut
documentarul pe care postul public de televiziune
l‑a difuzat într‑una dintre serile trecute, „Povestea
sovietelor” realizat de către letonul Edvīns Šnore.
Trebuie să ținem cont de o recomandare pe care au
făcut‑o doi dintre invitații de la discuția care a urmat
difuzării documentarului, e vorba de domnii Andrei
Pleșu și Gabriel Liiceanu. Domniile lor au sugerat să
mai dezbatem subiectul și cu alți invitați, tocmai pentru
a nu se crea impresia că ei ar fi doi fundamentaliști
745

Solomon Marcus

anticomuniști care au ceva neapărat cu sistemul
respectiv, că e necesar să povestim, să dezbatem
subiectul acesta de‑a lungul a mai multor emisiuni. Prin
urmare, întreb foarte punctual: Credeți că mai există
pericolul, în momentul ăsta, ca sistemul comunist să
răsară din nou, să scoată din nou chipul la vedere?
S.M.: Cred că există și pericolul din direcția
comunistă și pericolul din direcția fascistă. Se pot aduce
nenumărate exemple de ceea ce se întâmplat în vremea
din urmă pentru fiecare dintre aceste afirmații. Pot să
vă spun că, de altfel, un avertisment îl constituie chiar
sondajele care se fac în rândul populației noastre. Mi se
pare că aproximativ jumătate din români consideră că era
mai bine pe vremea lui Ceaușescu. Mai mult de jumătate
consideră că școala era mai bună atunci decât acum,
că școala s‑a deteriorat de la ceea ce era în anii ̓70‑̓80.
Mi se pare că aceste afirmații dau dovadă de o lipsă de
înțelegere a lucrurilor, a vieții, a istoriei, de neimaginat;
și la fel cu fascismul. Locuiesc în preajma unor mari
cămine studențești și chiar acum două zile am văzut pe
stâlpi afișe care cer studenților să se înroleze în Mișcarea
„Corneliu Zelea Codreanu”. Deci lucrurile acestea
circulă și oricare dintre ele se poate actualiza în funcție
de anumite circumstanțe favorabile, de anumite evoluții
favorabile. Uitați‑vă la toate manifestările care au loc în
diverse țări. De ce sunt oamenii atât de ușor manipulabili
746

Dezmeticindu-ne

și de ce nu înțeleg nimic? Tot din deficiențele în
domeniul educației. Dacă nu facem o anumită ordine
de importanță și de gravitate a lucrurilor negative, o să
rămânem mereu într‑un cerc vicios și nu o să ne dăm
seama care depinde de care și de unde trebuie desfăcut
nodul. Deosebirea dintre cei pe care dumneavoastră
i‑ați avut în emisiunea pe care ați evocat‑o și discuția
de acum este că acolo ați avut o discuție cu oameni
pentru care lucrurile din film erau istorie povestită, în
timp ce acum aveți în față două persoane pentru care
aceasta a fost o istorie trăită, nu doar povestită. Constat
un îngrijorător decalaj relativ la istoria pe care am
trăit‑o în toată perioada aceea la care s‑a referit filmul și
aceea de la mâna a doua, care ne este relatată frecvent.
E perioada pe care am trăit‑o în mod conștient, în 1940
aveam 15 ani, deci pot să spun că între ceea ce am trăit
atunci și ceea ce se relatează de către istoricii noștri este
un decalaj extraordinar și lucrul acesta mă îngrijorează
foarte mult. Vă mărturisesc că mă pune în situația de a
privi cu foarte mare rezervă întreaga istorie a omenirii,
care evident e o istorie relatată, nu trăită de noi. Pot
să dau multe exemple, de pildă faptul că în perioada
1940‑1944, România a avut o legislație rasială. De lucrul
acesta nu au aflat generațiile noi nici sub comunism,
nici după comunism, din manualele de istorie nu s‑a
putut afla așa ceva. Modul în care este privit 23 august
747

Solomon Marcus

în ultima vreme mi se pare iar o falsificare grosolană a
ceea ce a însemnat 23 august. Am trăit acea zi cu putere,
cu intensitate, a fost cu totul altceva decât ceea ce se
relatează acum. Oamenii înlocuiesc mereu evenimentele
trăite la momentul evocat cu viziunea celui care le
privește după nu știu câți ani. Sunt două priviri complet
diferite și trebuie să le prezentăm pe amândouă, să nu le
confundăm, dar nu avem voie să eludăm aceste lucruri.
De pildă, mă îngrozesc când văd că într‑o carte de
istorie a Românilor scrisă de un istoric pe care în multe
privințe eu îl admir, îl iubesc, apare această grozăvie
că Pogromul de la Iași din 1941 (pentru care există
atâția martori oculari încă în viață, care au mărturisit,
sunt atâtea documente), n‑a fost decât o neglijență a
administrației locale în organizarea unui transport cu
trenul. Când văd că pot să apară astfel de denaturări, îmi
dau seama că cea mai dificilă istorie este tocmai istoria
recentă. Nu spun că toate acestea sunt făcute cu rea
intenție. Îmi aduc aminte că vedeam cum se petreceau
primele manifestări care au avut loc după revoluție,
în ianuarie 1990. A doua zi citeam prezentarea lor în
presă și fiecare gazetar relata altceva decât alt gazetar și
altceva decât ce am văzut eu.
Am avut de curând o întâlnire cu copii de clasa a
III‑a primară. În clasa a III‑a nu se învață încă istorie, dar
există o poveste despre Al. Ioan Cuza, Unirea e spusă ca
748

Dezmeticindu-ne

poveste. L‑am întrebat pe un copil de acolo: „Uite, tu ai
în carte Capra cu trei iezi și povestea cu Alexandru Ioan
Cuza, vezi vreo diferență între ele?” Și mi‑a răspuns că
da, au subiect diferit. Mi‑a adus aminte de o carte a lui
Jean Baudrillard, La transparence du mal,  în care arăta
această primejdie de apropiere tot mai mare între istorie,
care se vrea reală, și narațiunea de ficțiune. Concluzia lui
Paul Ricoeur, care a scris câteva cărți pe această temă,
este că e o tendință generală inevitabilă de confundare
a timpului istoric cu timpul narațiunii de ficțiune; că
nu avem ce face, este ceva inevitabil. Pentru copiii
și adolescenții de azi, tot ce li se spune despre ziua de
ieri apare ca ceva echivalent cu poveștile, cu basmele
lui Ispirescu. Chiar s‑a ajuns la aspecte anecdotice. De
pildă, unii copii de 14 ani la întrebarea: Tu ai auzit de
Stalin? Cine a fost? răspund că da, a fost portar la ȚSKA
Moscova. Alții de aceeași vârstă răspund că nu este
adevărat, a fost centru‑înaintaș. Nu văd pentru moment
cum să rezolvăm aceasta problemă.
C.Ș.: Dle. profesor, există pericolul reapariției
comunismului în datele în care comunismul s‑a
întâmplat, istoricește vorbind?
N.Dj.: Nu mai avem regimuri care să își închipuie
că sunt comuniste decât în Coreea de Nord și în Cuba,
unde a și început să se înmoaie puțin. Mai cu seamă
Coreea de Sud, care este un fel de vitrină a Occidentului,
749

Solomon Marcus

atât de vizibil mai bună decât ce se întâmplă în Nord.
Pentru mine comunismul ca putere politică este absolut
dispărut.
S.M.: Dar ați uitat de China.
N.Dj.: Da. Imensitatea Chinei nu mai este
comunistă deloc. Mai este doar forma guvernului unor
bătrâni care au fost comuniști, dar funcționarea Chinei
este fantastic de capitalistă.
S.M.: Totuși au un număr mare de disidenți care
sunt în închisoare.
N.Dj.: Acestea sunt chinuri, am putea spune,
marginale. Țara funcționează capitalist și copiază
ce se întâmplă în America și Europa pe rupte. Așa
că, în niciun caz nu mai văd posibilitatea renașterii
comunismului. Cred că ar putea fi mai periculoasă
revenirea de dreapta. Eu am avut simpatii legionare,
dar când am înțeles ce s‑a întâmplat m‑am lecuit și am
spus‑o, nu sunt ca alții, care au șovăit. De pildă, Mircea
Eliade nu a avut curajul niciodată să se dezbare, Cioran a
făcut‑o categoric. Cioran s‑a lepădat de Satana, a spus că
a fost o nebunie de tinerețe și și‑a dat seama că a fost o
cale greșită, care ajungea la crimă. Cei care nu au curajul
în cursul vieții să recunoască faptul că au greșit drumul,
precum domnul Iliescu, care nu crede că a greșit drumul,
sunt încă niște cripto‑comuniști și sunt foarte numeroși
încă în societatea românească.
750

Dezmeticindu-ne

M‑ați întrebat la început în ce sens ne dirijăm. Eu
am impresia că nu ne dirijăm nicăieri deocamdată,
credem că am intrat in Europa, dar nu suntem foarte
europeni. O să fac o continuare la cartea mea care se
cheamă „O scurtă istorie a Românilor”, care este un
bestseller în România și care este tradusă deja în diverse
alte limbi. Cei care vor să o traducă acum în franceză
mi‑au cerut să fac o continuare, deoarece au trecut 20 de
ani de când am scris acestă carte, și am spus că am să fac
o urmare pe care o voi numi „20 de ani de democrație
originală”, pentru că într‑adevăr ce s‑a întâmplat la noi
sub cuvântul „democrație”este un scandal, o minciună
atât de grosolană încât trebuie să o știe străinii. Nu
avem obraz și continuăm să ne batem joc de cuvântul
democrație, cu niște năravuri absolut condamnabile. Așa
că nu pot să spun unde mergem.
S.M.: Eu constat un lucru referitor la istoricii
români. Anii ̓40, prima jumătate cu Hitler, iar cealaltă
jumătate fără Hitler. S‑au publicat în România cărți
scrise de cei care au fost deportați politici, în care mulți
dintre cei mai mari oameni de știință români, care au
făcut școli de cercetare, care dau numele unor mari
instițutii de învățământ, sunt puși la stâlpul infamiei și
numiți criminali. Cum se motivează această condamnare
a lor? Se spune că ei, acceptând să intre în academia
comunistă, s‑au făcut părtași la crimele regimului
751

Solomon Marcus

comunist. Ei pretind că trebuia ca toți oamenii cinstiți
să facă un boicot general al instituțiilor create sub
comunism, să nu mai accepte să devină nici profesori în
universitățile comuniste, nici să lucreze în instituțiile de
cercetare înființate de comuniști. Oamenii nu înteleg că,
dacă s‑ar fi întâmplat așa ceva, toată știința noastră cu
care ne lăudăm atât de mult nu ar mai fi existat.
C.Ș. (către N.Dj.): Credeți că ar fi fost posibil un
asemenea boicot?
N.Dj.: Aici nu am același simțământ ca domnul
Solomon Marcus. Când s‑a suprimat Academia Regală
Română, în 1948, jumătate din Academie a fost dată
afară, unii ajungând la Sighet, 8 dintre ei murind în
chinuri. Se poate justifica întotdeauna, când ajungi la o
colaborare cu o putere pe care o judeci, că ești dușman
sau criminal. O faci cum a făcut‑o și biserica ortodoxă,
adică să pleci capul până trece furtuna, pentru a nu
dispărea și instituția ta. Sunt oameni care pretind, ca și
mine, că este preferabil să fi existat în momentul acela o
prăbușire, adică martiriul celor care nu se pleacă, decât
să pleci capul în asemenea condiții. Ce s‑a întâmplat?
S‑a reumplut Academia cu tot felul de oameni mai
puțin valabili, sau chiar nechemați, precum Alexandru
Bârlădeanu, care era un om inteligent, dar care nu a scris
un rând. Consider că nu avea ce căuta în Academie, dar
din motive politice a făcut parte. Sosim la momentul
752

Dezmeticindu-ne

1989‑1990. Alexandru Paleologu a recunoscut faptul că
a crezut că e mai bine să semneze o hârtie, care de altfel
s‑a dovedit ulterior, când a publicat fiul său rapoartele
pe care le‑a dat, că s‑a aranjat ca acele rapoarte să fie
favorabile celui pe care era însărcinat să‑l spioneze,
adică Steinhardt; mitropolitul Banatului a crezut că se
va închide biserica și a semnat și el niște hârtii. Aceștia
au avut curajul să se bată cu pumnul în piept să spună
ceva. Toți ceilalți nu au spus nimic, au vrut să pară curați
ca argintul. Academicienii au făcut un lucru absolut
oribil. Au luat o măsură că nu mai puteai fi numit acum
academician plin dacă ai depășit vârsta de 65 de ani.
S.M.: S‑a renunțat de mult la această măsură.
N.Dj.: În anii 1990 au făcut‑o. Era vicleană
măsura aceasta. Înseamnă că nu mai vroiau să‑i bage
în Academie pe toți cei care au fost îndepărtați în toată
perioada comunistă. S‑au purtat, după părerea mea, în
mod absolut viclean și neonest. Din aceste motive, am
spus și am scris cuvinte urâte despre Academia care
există încă acum, fiindcă eu consider că ar fi trebuit să
spună: Noi am crezut că facem bine să salvăm totuși
lucrările și creierii care mai circulau în România.
Consider că trebuia să mărturisească faptul că e posibil să
fi fost o idee greșită și să dechidă porțile larg celor care
au fost dați la o parte timp de 40 de ani. Sunt atitudini pe
care le condamn. Cum a fost creată Academia?
753

Solomon Marcus

S.M.: Academia a fost creată în partea a doua
a secolului al XIX‑lea. În etapa ei inițială, Academia
Română a fost în primul rând o manifestare a
patriotismului, primii care au intrat în Academie erau
exclusiv români din afara granițelor de atunci ale
României. Oameni de care în ziua de astăzi am uitat,
deoarece ei aveau doar o valoare simbolică.
N.Dj.: Dar, din punct de vedere juridic, nașterea,
în afară de Societatea Academică care a precedat și care
a fost inițiativă privată, a urmat Academia Statului și
Academia Regală Română.
S.M.: În prima etapă, Academia nu avea decât
istorici și filologi.
N.Dj.: În orice caz, actul creator este un act regal,
deci al șefului statului. Șeful statului actual poate să
spună că suprimă Academia Română și a doua zi să
creeze una nouă, care să se numească Academia Regală
Română. În Franța republicană de 150 de ani, marina
militară se cheamă La royale. Deci nu ar fi o dovadă că
ne‑am întors la regalitate dând nume Academia Regală
Română, ca să se înțeleagă că refacem Academia cum
era înainte și îi dăm afară pe toți cei care nu meritau să
intre.
S.M.: Este o problemă foarte importantă, care
trebuie lămurită. Imediat după 23 august 1944, deci
sfârșitul anului ’44 ‑ începutul anului ’45, cvasitotalitatea
754

Dezmeticindu-ne

marilor oameni de cultură români au aderat la ARLUS
(Asociația Românilor de Legături de Prietenie cu
Uniunea Sovietică). Mulți dintre ei au figurat ulterior
printre cei care au înfundat pușcăriile, printre cei care
au fost uciși, dar în acel moment nu se bănuia că la 23
August 1944 am intrat în comunism. Nu a existat această
stare de spirit în România, nici atunci și nici în următorii
2‑3 ani. Lucrul acesta a venit treptat. În perioada ’44‑’46
mentalitatea dominantă era că vor veni americanii și se
vorbea mereu de victoria aliaților: Uniunea Sovietică,
Anglia, Franța, SUA. Hai să procedăm cum fac
matematicienii, prin reducere la absurd. Să presupunem
că toți marii noștri oameni de știință ar fi făcut așa cum
cer acum unii tineri, să fi refuzat să funcționeze ca
profesori în universitățile de stat, să fi refuzat să intre în
institutele de cercetări. Cine ar fi predat generației mele?
De unde s‑ar fi ales profesorii noștri și ai generațiilor
următoare? Însemna distrugerea câtorva generații de
lansare a științei românești. Ar fi fost o tragedie, o crimă
de neimaginat, într‑o perioadă în care mai nimeni nu
bănuia că se va produce într‑un viitor apropiat prăbușirea
comunismului. Toată lumea trăia în scenariul organizării
vieții în cadrul comunismului. Au existat oameni
cinstiți și de valoare care au realizat interfața cu puterea
comunistă: Rosetti, Stoilow și mulți alții. Fără oameni
ca aceștia, Dan Barbilian, Onicescu, Vâlcovici ar fi
755

Solomon Marcus

înfundat închisoarea. Ei au fost salvați datorită faptului
că au existat câțiva oameni de știință respectați de masa
intelectualilor, dar acceptați ca interlocutori și de puterea
comunistă. Ei au făcut posibilă salvarea multor valori.
Trebuie să înțelegem că cele mai multe probleme de
viață se rezolvă prin compromisuri, asta e realitatea.
N.Dj.: Îmi dați voie, fiindcă evocați cazul lui
Alexandru Rosetti, să vă spun un fapt real aflat în sânul
familiei Rosseti, cu care eram prieten și chiar rude mai
îndepărtate. E impresionant că erau doi frați profesori
universitari: Alexandru, lingvistul, și Ion, juristul. Ion
Rosetti era profesor la Facultatea de Drept. A fost dat
afară, nu accepta să colaboreze și amândoi locuiau în
aceeași casă pe strada Dionisie Lupu, la nr. 56. Era o
casa bătrânească. Au șezut împreună timp de aproape
20 de ani fără să își vorbească. Când Alexandru pleca în
străinătate, deoarece din când în când primea însărcinări,
ca să știe totuși fratele lui că rămâne casa goală, îi trecea
o scrisoare pe sub ușă în care scria pe franțuzește: „plec
pentru 15 zile la Madrid”. Trebuie să spun tinerilor
de astăzi că timp de 150 de ani era moda ca în casă să
se vorbească frantuzește, deci frații între ei vorbeau
franțuzește. Aceste lucruri s‑au repetat în mii de cazuri
în familie.

756

Dezmeticindu-ne

PARTEA a II‑a
C.Ș.: Salutare! Bine v‑am regăsit la Garantat
100%. Suntem la partea a II‑a a emisiunii în care avem
privilegiul de a‑i avea invitați pe domnul academician
Solomon Marcus și pe domnul profesor Neagu Djuvara.
Domnule profesor, există un celebru universitar
american care afirmă, într‑o carte absolut fascinantă,
faptul că spiritul critic face parte din esența culturii
occidentale. Cum credeți că stăm noi cu spiritul critic?
N.Dj.: Probabil că stăm prost, dat fiind rezultatele.
Dar nu pot să pun degetul chiar pe rană, că nu‑mi dau
seama. Faptul că nu ne cunoaștem exact cum suntem,
că facem un complex de inferioritate prin faptul că am
intrat târziu în concertul european, în secolul al XIX‑lea.
Am început să mințim în istorie și să vrem să fim mai sus
decât ceea ce suntem în realitate. Aceasta este situația
românului în momentul de față, nu toți, dar în orice caz
sunt mulți cei care fac pe ultranaționaliștii și inventează
fel de fel de chestii false. Avem lucruri frumoase de spus
despre noi, dar venim cu bancuri, cu povești uluitoare,
cum că noi am inventat toate în lume, toate sunt făcute
de români, am cunoscut alfabetul înaintea fenicienilor și
grecilor. Inventăm niște strămoși de‑ai noștri. Problema
aceasta este gravă și foarte răspândită. Orișicare scriitor
inventează că strămoșii noștri au fost cei mai cei, și
aceasta ne încântă, dar este pur și simplu fals. Nu trebuie
757

Solomon Marcus

să continuăm cu asemenea jocuri aberante, trebuie să
știm ce suntem exact. Este ca și când americanii acum ar
vrea să fie o națiune celebră de 800 de ani. Nu poate fi de
800 de ani, pentru că doar de 200 de ani există. În sensul
educației copiilor, mi‑am exprimat dorința mea fierbinte,
ca învățătorilor noștri să li se dea ca misiune să învețe pe
tânărul român că este o crimă să fure, să mintă și să facă
multe alte incorectitudini. Toate națiile se schimbă și
putem să ne schimbăm și noi, românii, de la o generație
la alta. Deci, eu cred că prin punerea accentului pe faptul
că lucrul cel mai important pentru român este să scape de
boala aceasta a lui de necinste, putem schimba românul
în 100 de ani.
S.M.: Din această istorie pe care dumneavoastră
ați evocat‑o vine falsa educație care s‑a practicat de a nu
lua nimic în serios, de a face bășcălie de orice. Observați
că este un cuvânt care nu se poate traduce exact în nicio
altă limbă. Cum spunea cineva, comunismul în România
o să fie un cocktail de Stalin și Caragiale. Deci această
tendință de a nu lua nimic în serios face casă bună cu
mentalitatea că totul depinde de soartă, cum ne‑o fi
norocul. Am văzut chiar într‑o emisiune la Realitatea
TV acum vreo două zile lansându‑se întrebarea: „Ce
părere aveți, în istorie, românii au fost mai degrabă
norocoși sau ghinioniști?” Nu‑mi place acest mod de a
pune problema mereu, nu pe ce depinde de tine, ci pe ce
758

Dezmeticindu-ne

vine peste tine. În aceste condiții, întrebarea principală
devine: Cum ne descurcăm?
N.DJ.: Aici aș adăuga ceva amuzant. Cuvântul
pe care l‑ați spus „a se descurca” este o traducere din
franceză, un cuvânt venit în secolul al XIX‑lea. Cuvântul
de „șmecher” se pare că vine, de la cel care gusta vin,
pentru a clasifica vinurile de la noi. Acela se chema
„Schmecker” în germană. Românul se mira adesea cum
poate el ști dintr‑o singură gustare din ce zonă și din ce
an provine vinul respectiv.
S.M.: Ana Blandiana a adăugat o observație foarte
bună: „La noi nu e rușine să fii șmecher, e rușine să fii
fraier”. Deci vocabularul te lămurește bine. Faptul că
anumite cuvinte au foarte mare succes îți trădează o
întreagă mentalitate, pe care trebuie să o schimbăm prin
educație. Prima noastră reacție este să râdem, dar din
păcate ne oprim la aceasta.
C.Ș.: M‑am gândit foarte mult dacă să adresez sau
nu întrebarea aceasta, e o întrebare mai dificilă care se
referă, evident, la amândoi. Vă deranjează faptul că sunteți
luați în seamă și unul și celălalt mai ales în emisiuni de
televiziune și în presă și că anvergura și pregătirea dvs. nu
sunt valorificate la un nivel mult mai serios, adică acolo
unde ar fi normal să vi se valorifice competențele: la
nivelul Academiei, la nivelul sistemului de învățământ, la
nivelul felului în care se predă istoria, la nivel politic?
759

Solomon Marcus

N.Dj.: Mă derajează prin faptul că simt că am avut
ambiție. Făceam politică până în buricul Africii când
eram oarecum exilat acolo, că nu găsisem altceva de
lucru decât să fiu consilier diplomatic al unui președinte
african. Am plecat pe 2 ani, după care încă 5 luni
de vacanță, apoi am mai reînnoit iar și iar, că aveam
aproape 50 de ani și nu mă gândeam că voi mai găsi
de lucru în Europa. Am stat în cele din urmă 23 de ani
atât de departe de țară și într‑o lume cu care nu aveam
absolut niciun fel de legătură sufletească decât că au fost
foarte drăguți cu mine și că erau oameni buni. În lungile
mele insomnii, eu făceam discursuri pe românește, fără
a ști când o să am ocazia să le exprim unui public larg.
Deci înseamnă că fibra politică, la mine, continua ca și
cum nu aș fi fost în exil de 20 ani. Când am reușit să mă
întorc în România, imediat după evenimentele din ’89,
nenorocirea era că aveam vârsta de 73 de ani. Am avut
cumințenia să nu mă bag imediat în politică, așa cum
au făcut‑o alții, deoarece simțeam că nu sunt aranjate
lucrurile așa cum trebuie.
S.M.: Să știți că deschideți o cutie a Pandorei,
pentru că răspunsul este foarte trist la întrebarea
dumneavoastră. Nu întâmplător mi‑am intitulat
discursul meu de recepție la Academie „Singurătatea
matematicianului”. Mă gândesc la atâția colegi ai mei,
matematicieni de mare faimă în lume, care sunt complet
760

Dezmeticindu-ne

necunoscuți și de vină sunt și ei, deoarece pe cât de bine
comunică cu partenerii lor matematicieni, pe atât de
incapabili sunt să comunice cu cei din afara matematicii.
Este o criză a comunicării sociale și din cauza asta
societatea românească nici măcar nu poate afla de
existența atâtor și atâtor români care efectiv strălucesc
la modul concret și nu doar metaforic în America, în
Franța, în Anglia, în Germania și peste tot în lume.
C.Ș.: Vă cere cineva părerea, vă întreabă cineva în
legătură cu reforma învățământului din România?
S.M.: Nu mă întreabă nimeni, dar eu public
foarte multe articole pe această temă și în revista de
specialitate Tribuna Învățământului. De pildă, discuția
de acum despre bacalaureat. Se discută numai despre
câți au căzut, câți au promovat, ce facem cu ei, dar
nimeni nu discută cât de relevante sunt probele propuse
candidaților la bacalaureat. N‑au aproape nicio relevanță
culturală și intelectuală, aici este problema. Sunt doar
probe de sintaxă, de corectitudine, și nu de semantică,
de adevăr. Bolile sunt foarte grave și trebuie să spun
că mingea în această problemă a educației nu este în
primul rând în tabăra politicienilor, a parlamentului și a
guvernului, ci este în primul rând la părinți, la oamenii
școlii, la inițiativele pe care ei le iau, pentru că o
schimbare de anvergură nu poate veni decât de jos în sus.
Este nevoie ca factorii de putere să fie puși în fața unei
761

Solomon Marcus

presiuni venite de jos și care va insista asupra faptului
că programele de învățământ actuale sunt foarte proaste,
învechite, prăfuite, că cele mai multe manuale sunt de
doi bani, că cei mai multi elevi nici nu le înțeleg măcar.
Aceasta este marea schimbare pe care o așteptăm. Să se
schimbe scenariul dintre profesor și elev, să nu mai fie
unul de efectuare a unei comenzi, ci să fie un real dialog,
în care accentul să cadă pe întrebare. De exemplu, în
Finlanda, dacă un copil nu prea pune întrebări, părinții
lui sunt invitați la școală să li se atragă atenția că acel
copil nu e suficient de curios. La noi dimpotrivă,
întrebarea are un statut de infracțiune, atunci când se
repetă. Chiar am văzut într‑o școală pe un perete acest
slogan: „Un copil cuminte nu vorbește neîntrebat” .
La toate talk‑show‑urile la TV, exact actorii principali
ai educației nu sunt chemați. Sunt chemați gazetari,
sindicaliști, oameni politici, care sunt spatele frontului,
nu ei sunt frontul principal în educație.
N.Dj.: Vreau să adaug un mic detaliu referitor
la recentul bacalaureat, care ne‑a revelat un lucru
îngrozitor și anume că jumătate din clasă trișa. Deci,
nu doar sistemul este eronat la bază. Trebuie să avem
mentalitatea că furtul intelectual este o crimă și să nu
furăm la examen, să nu trișăm.
S.M.: Dar știți că unii elevi explică acest lucru în
felul următor: eu sunt convins că școala nu‑mi folosește
762

Dezmeticindu-ne

la nimic și atunci copiez pentru că îmi dau seama că ce
am să fac eu în viață nu depinde realmente decât de o
patalama. Asta este mentalitatea dominantă la mulți elevi
și anume că școala nu le folosește în viață.
C.Ș.: Credeți că ne putem schimba? Domnul
profesor vorbea la un moment dat despre posibilitatea de
a ne schimba, despre șansa reală de a ne schimba.
N.Dj.: Dacă necinstea este considerată crimă și este
eliminată, da, ne putem schimba. Vă dau un exemplu
din Suedia, țara în care am locuit 3 ani, fără voia mea.
Suedezii mi‑au povestit că au făcut o educație timp de
veacuri, asupra celor 10 mari greșeli pe care le face un
copil în viață. S‑a ajuns și la invidie. Atunci, tot accentul
educației era să îi învețe pe suedezi să nu mai fie
invidioși. Un exemplu ar fi că ne crăpau rezervoarele de
benzină, pentru că ei aveau un fel de sobă pusă la spate,
cu foc de lemn. Deveneau criminali din invidie.
S.M.: Acum o formă populară a furtului este
plagiatul, furtul intelectual a căpătat mari proporții.
Nici aici nu se face educația necesară. Dacă vă uitați
în revistele școlare pe care le au de regulă școlile, o
să vedeți acolo cum copilul transcrie în mod vizibil
din diverse surse și nu este educat că el trebuie să le
menționeze, nu se face educația ideii de proprietate
intelectuală. Din cauza aceasta se plagiază la toate
nivelurile: la teze de doctorat, la lucrări de grad.
763

Solomon Marcus

C.Ș.: În atmosfera aceasta de criză economică, sunt
sigur că și dumneavoastră ați auzit de multe ori, încerc
să citez replici folosite în general. Se spune că „s‑a
întors lumea cu fundul în sus, nu mai e ordine, nu mai
e disciplină, mitocănia, mârlănia sunt la mare putere;
nu mai e nimic de făcut, în aer plutește ceva care nu e
sănătos, o să fie război”. Se vorbește mult despre lucrul
acesta. Seamănă energia vremurilor de acum cu energia
vremurilor pe care le‑ați trăit atunci când a început
Al Doilea Război Mondial? Există vreo asemănare
în ceea ce plutește în aer, în ceea ce simțim dincolo
de cunoștințele noastre raționale, în ceea ce simțiți
dumneavoastră?
S.M.: Eu mi‑am trăit adolescența și tinerețea în
anii ̓30‑̓40. Mai cu seamă după 1937, a fost o perioadă
foarte incandescentă. A fost războiul, evident se știe că
nu a fost o vreme normală. M‑a și întrebat un gazetar:
„Când credeți că România va intra în normalitate?” E o
întrebare care nu are sens, pentru că după ce m‑am uitat
de‑a lungul timpului prin ziare, impresia mea este că
toate generațiile au perceput perioada lor istorică drept o
perioadă de excepție. Chiar în perioade pe care noi azi le
considerăm perioade liniștite, de exemplu în anii 1900,
cei de atunci spuneau că trăiau vremuri neobișnuite.
Asta cred că e o chestiune de psihologie, de a exagera
gravitatea problemelor pe care le trăiești, să crezi mereu
764

Dezmeticindu-ne

că înainte era mai bine, că lucrurile merg de la mai bine
spre mai rău.
C.Ș.: Deci nu împărtășiți îngrijorarea asta.
S.M.: Evident că nu. Eu cred că în orice perioadă
istorică se pot găsi zone de mare bucurie. Când aveam
15 ani, nu mai aveam dreptul să merg la școală și mă
simțeam complet marginalizat, l‑am descoperit pe
Eminescu. Îmi aduc aminte prima mea stare de vertij
când am citit Sara pe deal și mi‑am spus că sunt două
Românii: una care mă respinge și una care mă încântă.
M‑am aruncat în brațele ei. Deci în orice domeniu,
în orice moment istoric, există mulți oameni care se
situează la înalte cote morale și culturale. Trebuie să îi
cauți, să fii în același mediu cu ei și să nu te lași atras în
zonele proaste. De exemplu, și internetul, pe care mulți îl
blestemă pentru că au auzit numai de zonele negre ale lui
și nu au descoperit minunile lui, pe care eu le frecventez
și consider că mi‑au schimbat viața.
C.Ș.: Domnule profesor, împărtășiți vreo formă de
îngrijorare?
N.Dj.: Nicicum! Am început să fiu îngrijorat
în Franța, atunci când a fost asasinat Alexandru al
Iugoslaviei la Marsillia și atunci când a venit Hitler la
putere, deoarece multă lume spunea că va izbucni Al
Doilea Război Mondial. Deci eu am trăit între vârsta
de 15, 16 ani și până când am participat la război, în
765

Solomon Marcus

permanenta îngrijorare că va izbucni războiul. După
război, am trăit în teroare, pe de o parte, și în speranța
că va izbucni un al treilea război mondial, ca să ne scape
de comunism. Deci, ca să compar momentele acelea pe
care le‑am trăit, cu acestea de acum nu au absolut nicio
asemănare.
Am o teorie, că întotdeauna în competiția pentru
dominarea unei societăți, învinge cel mai îndepărtat și
ultimul venit în joc. Am dovedit aceasta în toată istoria
universală.
C.Ș.: Cine este acum ultimul venit în joc?
N.Dj.: Ultimii intrați în joc sunt europenii
emigrați, excluși fiind cei negri, care veneau din altă
parte. De exemplu, extraordinarul tânăr francez, Alexis
de Tocqueville, care a prestat jurământ noului rege
Filip, dar nu a fost bine primit. A cerut voie să plece
să studieze închisorile din America timp de 10 luni de
zile. Întorcându‑se în țară, a scris o carte despre cum
funcționează democrația americană. În ultima pagină
scria că: „Cele două mari puteri peste 100 de ani vor fi
Rusia și S.U.A.” Asta în 1832. Aceasta frază în primă
instanță părea absolut absurdă în ceea ce privea S.U.A.,
o țară care abia se închegase.
C.Ș.: Ați vorbit, fiecare dintre dumneavoastră,
despre istoria pe care ați trăit‑o, fiecare cu înțelegerea
domniei sale despre momentele pe care le‑a traversat.
766

Dezmeticindu-ne

Însă pentru că făcusem foarte multe referiri la
documentarul „Povestea sovietelor”, vă întreb pe
amândoi, în egală măsură: Ce credeți că este Rusia, chiar
în momentul ăsta? Un pericol sau un partener cu care nu
știm și nu am știut să tratăm?
S.M.: Depinde ce înțelegeți prin Rusia. Mă
întâlnesc mereu în diverse congrese, conferințe,
simpozioane internaționale cu oameni din toate țările.
La acest nivel al dialogului științific am parteneri foarte
plăcuți din Rusia, Iran, China, din țările occidentale.
Există o zonă a culturii în care toate aceste diferențe de
naționalitate, de orientări, dispar și nu mai contează.
Contează un anumit numitor comun uman, umanul
din noi este cel ce contează. Dacă spui Rusia, poți să te
gândești la Stalin, la Tolstoi și Dostoievski, pot să mă
gândesc la unul din marii matematicieni ai lumii, Andrei
Kolmogorov, și așa mai departe. Deci, care e Rusia? Nu
pot vorbi decât de oameni, de persoane. Toate aceste
aprecieri la modul generic îmi repugnă. Pentru mine,
ele sunt ininteligibile, am avut dialoguri la nivel cultural
și științific cu oameni din toate țările lumii și nu pot să
spun nimic la modul general. Deci întrebarea pentru
mine are nevoie de o reformulare, pentru că un popor
este o complexitate de valori, de niveluri de moralitate,
de niveluri de cultură. Pentru mine, contează ceea ce
constituie motorul activității mele. Trăiesc cu o intensă
767

Solomon Marcus

plăcere ceea ce fac, față de toate nenorocirile care se
semnalează și care sunt accentuate în mass‑media, am
în memoria mea afectivă și intelectuală un număr imens
de oameni pe care îi iubesc și care sunt din absolut toate
direcțiile posibile.
C.Ș.: Aduc o lămurire întrebării. În momentul în
care a venit tăvălugul comunist n‑a mai avut importanță
nicio diferență, n‑a mai contat absolut nimic. A contat
faptul că acest tăvălug comunist a venit dispre Rusia? De
aceea, adresez întrebarea: Este Rusia un pericol sau un
partener cu care nu am știut să tratăm?
N.Dj.: Eu nu am împărtășit niciodată o adevărată
ură împotriva poporului rus, deoarece este un popor
cu înzestrări extraordinare din punct de vedere istoric.
Ei au suferit ca și noi, începând din secolul al XIII‑lea
sau al XIV‑lea, o dominație tătară care i‑a marcat foarte
mult și au plecat capul. Faimosul lor Aleksandr Nevsky,
care este erou național, i‑a învins pe cavalerii teutoni, pe
suedezi. În același timp, pleca genunchiul în fața marelui
han de pe Volga de la Coarda de Aur. Aceste sute de ani
de vasalitate, de tătari, i‑a însemnat profund din punct de
vedere comportamental și ca mentalitate. Deci, eu am
pentru Rusia un fel de interes viu, chiar dacă ei au fost
pentru țara noastră o mare primejdie. Pericolul acesta
rusesc există, dar nu‑l mai cred actual.

768

Dezmeticindu-ne

S.M.: Pericolul cel mai mare este că o mare parte
din colegii mei, care au trăit perioada comunistă și
care au făcut compromisuri mai mari sau mai mici, au
următoarea judecată asupra acestei perioade: „Ei, ce să‑i
faci, așa au fost vremurile.” Acesta este un pericol mult
mai mare decât cel rusesc. Noile generații le pot înțelege,
pentru că e o situație psihologică, tinerii nu prea știu ce
s‑a întâmplat, dar nu‑i pot înțelege pe cei care au trăit
această perioadă, această incapacitate a lor de a elabora
o judecată critică asupra propriului lor comportament,
asupra comportamentului celor cu care au conviețuit. Au
tendința de a reduce totul la această formulă fatalistă:
Așa au fost vremurile. Aici se vede din nou lipsa de
educație, modul în care latura istorică a fost înlăturată
din școală. Narațiunea nu mai există. Până și în predarea
matematicii, istoria a fost gonită. Dacă comparați
manualul de trigonometrie al lui Gheorghe Lazăr cu ceea
ce se face acum în matematică, o să observați că toată
dimensiunea istorică, cu toate explicațiile ei, acum este
eliminată. Din cauză că istoria este marginalizată, colegii
din generațiile noastre rezolvă toată perioada comunistă
cu formula „Așa au fost vremurile”.
Exista chiar o vorbă în istorie „Nu sunt vremurile
sub cârma omului, ci bietul om sub vremi”. De atunci au
trecut mulți ani și noi știm că lucrurile merg înainte nu
cu această mentalitate.
769

Solomon Marcus

Totul duce la educație. În ce constă educația în
familie, în ce constă educația în școală? În familie, de
cele mai multe ori, educația se rezumă la: încheie‑te la
gât să nu răcești, ce ai mâncat etc. Rar trece dincolo de
asta. În schimb, în școală se transmit cunoștințe. Lucrul
esențial al educației este atitudinea morală, relația cu
cei din jur, modul de a fi atent la atitudinile pe care le
ai. Primele lucruri pe care trebuie să le învețe copilul la
școală nu sunt relative la căpătarea de cunoștințe, acestea
de multe ori fiind însușite, dar nu și înțelese.
C.Ș.: Și ce ar trebui învățat?
S.M.: Trebuie învățat în primul rând despre
comportament și atitudini de viață. Vă mărturisesc
că pentru mine lucrurile cele mai importante au fost și
sunt: să fii atent la lumea din jur, să înveți să (te) întrebi
atunci când nu înțelegi, să te miri atunci când un lucru
te impresionează, dar nu îl înțelegi atât de bine, să ai
îndoieli atunci când ți se livrează afirmații care nu te
conving, să înveți relațiile cu ceilalți oameni.
Foamea în sensul material, de mâncare, este
rezultatul naturii din noi. Noi trebuie să educăm foamea
de a simți nevoia să înțelegi lumea, să te înțelegi pe
tine și să fii condus în această direcție. Dacă anumite
cunoștințe sunt livrate într‑un moment în care nu
există la copil nevoia de ele, întrebarea care să ceară ca
răspuns aceste cunoștințe, vom eșua. Noi asta am tot
770

Dezmeticindu-ne

făcut mereu, am livrat cunoștințe. Istoria a fost predată
ca o succesiune de întâmplări și evenimente, foarte
rar trecând dincolo de aceasta. Faptul că ajungi să nu
problematizezi, să nu vezi nicio problemă în această
dramă pe care ai trăit‑o decenii de‑a rândul și să lași
totul pe seama întâmplării și a soartei, înseamnă eșecul
educațional. Adică, în mod normal, toate întâmplările
vieții trebuie să creeze într‑un om educat nevoia de
problematizare, nevoia de a se întreba cât ținea de el, cât
ținea de alții, cât a procedat cum se cuvine. Spiritul critic
nu se educă deloc.
N.Dj.: Acele faimoase alegeri din mai 1990 au
fost alegeri nule. Cei doi occidentali reveniți, Rațiu și
Câmpeanu, au făcut o mare greșeală politică, pentru că
s‑au prezentat atunci. Era prea devreme, motiv pentru
care eu nu m‑am băgat. Ulterior, când aș fi putut să
mă bag, aveam o vârstă de 80 de ani, care nu mi‑a fost
favorabilă. Eu cred că aș fi făcut ordine.
S.M: Și Rațiu era la o vârstă înaintată și cât mai
putea să aștepte...
N.Dj.: Nu doar asta, era și plecat de foarte mult
timp, deja chiar accentul lui nu mai era foarte românesc.
S.M.: „Omul cu papion”, era ironizat.
N.Dj.: Cu toate că era un om inteligent, care
scrisese cărți bune în Anglia, nu era omul momentului.

771

Solomon Marcus

S.M.: Știința contemporană este capabilă să
comunice cu societatea mult mai puțin decât știința din
secolul al XIX‑lea, de pildă. Decalajul dintre știință
și societate a crescut enorm. Limbajul științific s‑a
ultraspecializat, ultramatematizat, este înțeles tot mai
puțin de masele de oameni. Mai mult, cele mai multe
rezultate științifice vin în conflict cu simțul comun. Pot
fi greu explicate, înțelese. Și aici ajungem tot la educație.
Știți de unde vine prima mare greșeală? Din modul cum
se predă acum știința în școală. Ea este în urmă cu 100
de ani față de știința vie, care se face sub ochii noștri. De
multe ori este în urmă și cu secolul al XIX‑lea, fiindcă
geometriile neeuclidiene au fost descoperite în secolul
al XIX‑lea și nu au ajuns să se predea nici azi în școală.
Și acum, când am fost în SUA, am întrebat un student
la doctorat de la MIT dacă a învățat în școală sau la
facultate despre geometriile neeuclidiene, care sunt o
culme a culturii umane, mi‑a răspuns că nu. N‑a învățat
nici la școală, nici la universitate și asta în SUA, la MIT!
Deci, încă din școală, de la vârstele fragede, știința este
sacrificată, se predau anumite procedee, anumite rețete,
formule, dar nu se predă modul de gândire pe care îl
promovează știința și care are o valoare universală.
C.Ș.: Vă aduc aminte un citat foarte scurt despre
democrație în America, de la Alexis de Tocqueville,
unde se spune despre poporul american că „E un popor
772

Dezmeticindu-ne

cu poftă de viitor”. În ceea ce privește pofta de viitor,
cel puțin până acum câțiva ani, dacă un om de dreapta
discuta cu un comunist, omul de dreapta putea să‑i
spună foarte bine comunistului: „sistemul dumitale este
falimentar”. S‑a dovedit istoric că este falimentar. Acum
un comunist poate să vină liniștit către un om de dreapta
și să‑i spună: „Ba sistemul dumitale este falimentar!
Uită‑te în jur și constată ce se întâmplă”. E falimentar
capitalismul sau nu?
N.Dj.: Se modifică, dar nu îl consider falimentar.
S.M.: SUA vor mai domina scena lumii un secol,
două, dar evident că nu va rămâne numărul unu prea
multă vreme. Nu știu dacă acest lucru înseamnă că
e falimentar capitalismul. Vă dau un alt exemplu,
ca să înțelegeți. Noi vom avea peste o săptămână la
Academie o dezbatere despre viitorul Europei. Dacă,
sub aspect economic și politic, Europa este încă o
entitate bine precizată, care contează mult, sub aspect
cultural despre entitatea europeană se va vorbi tot mai
puțin, dar nu înseamnă că e falimentară. Uneori se
întâmplă ca un anumit proces, fenomen, se stinge nu
pentru că ar fi fost falimentar, ci dimpotrivă, pentru că
a reușit să se injecteze prin ce a avut mai bun atât de
bine în lume, încât nu mai e nevoie să folosești cuvântul
„Europa”. Faptul că acestă cultură europeană a reușit
să se injecteze în mod esențial în America de Nord și
773

Solomon Marcus

de Sud, în Extremul Orient, în Asia, Japonia, în China,
zone departe de Europa, a făcut ca acestea să preia în
identitatea lor culturală și ceva din cultura europeană.
Eu am acum un articol sub tipar în China și altul în
Coreea de Sud, tocmai pentru rațiuni de genul acesta,
pentru că preocuparea lor de a prelua ce a fost mai
important în cultura occidentală a fost incomparabil
mai puternică decât preocuparea lor de a duce în alte
părți ale lumii cultura lor japoneză, chineză etc. Deci,
capitalismul american s‑ar putea ca la un moment dat
să se înlocuiască cu altceva, dar faptul că nu se va mai
vorbi de el nu înseamnă că a fost falimentar.
Structuralismul, ca să merg din nou în orizontul
culturii, care a avut epoca lui de glorie în lingvistică, în
antropologie, în matematică, nu a mai fost protagonistul
scenei și a fost înlocuit de altele. Asta nu înseamnă
că a fost falimentar. A avut perioada lui istorică. Deci
răspunsul la întrebarea dumneavoastră, dacă acest
capitalism va fi falimentar, înțeleasă în acest sens
cultural, este că nu va fi considerat falimentar.
N.Dj.: Am, din păcate, o teorie foarte pesimistă în
sensul că, politicește vorbind, cred că pe măsură ce va
slăbi hegemonia aceasta americană, care există, deși
lumea nu vrea să o vadă, noi am și început de 100 de ani
un ev mediu și mă bizui pe un detaliu pe care nimeni nu
l‑a mai observat. În perioada 1905‑1913, în domeniul
774

Dezmeticindu-ne

tuturor gândirilor, artelor: muzica, sculptura, pictura
etc., s‑a întâmplat o ruptură brutală cu ce existase de
sute de ani în fiecare dintre aceste categorii. Pe plan
politic, dezordinile care există în lumea întreagă anunță
o perioadă de tulburări de peste 400‑500 de ani și abia
după aceea vedem cine succede americanilor. Atât timp
cât americanii, din punct de vedere militar și politic,
mai sunt încă puternici, în spatele lor se schimbă lumea
într‑un mod dramatic.
S.M.: Domnule profesor, nu cumva noi exagerăm
aceste răzvrătiri, pentru că ele sunt foarte puternic
mediatizate, dar de fapt ele provin de la o parte cu totul
redusă a populației? Adică am impresia că noi trăim
această situație în care mass‑media instaurează o altă
realitate decât cea propriu‑zisă și noi nu mai putem trăi
decât cu aceasta din urmă.
N.Dj.: De data aceasta nu sunt de acord cu
dumneavoastră, deoarece am trăit foarte mult în Franța
și îmi dau seama de ura acestor noi francezi care sunt
chinezi, tamili sau negri etc.
S.M.: Acolo este o situație specială. Această invazie
asiatică, de pildă în SUA și Canada, pe care am văzut‑o
cu ochii mei, în contrast cu imigranții pe care i‑ați evocat
dumneavoastră, și americanii și canadienii mi‑au spus
că acești asiatici au un comportament exemplar, că s‑au
încadrat în mod corect în societatea canadiană, respectiv
775

Solomon Marcus

americană și că li se deschid toate porțile. Nu știu a
câta parte din acești nou veniți au acest comportament
sălbatic.
C.Ș.: Vă propun să dezbatem lucrul acesta într‑o
altă emisiune, dacă sunteți de acord. Vă mulțumesc
foarte mult că ați acceptat invitația noastră. Mesajul pe
care am vrut să îl transmitem este unul foarte simplu:
cred că există oameni responsabili în țara asta, care ar
trebui din când în când să vă mai adreseze o întrebare, să
vă mai consulte.

776

